%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2024 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[twoside, 12pt]{article}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage{2223-pablo-paternault}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=10mm,
  headsep=3mm,
]{geometry}
\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[OR]{\textsc{Chapitre 1 --- Statistiques et Probabilités}}
\fancyhead[EL]{\textsc{1 --- Informations chiffrées}}

\usepackage{tabularray}

\begin{document}

\begin{definition*}~
	Un \emph{tableau croisé d'effectifs} est un tableau à double entrée qui dénombre une population selon deux caractères, l'un en ligne et l'autre en colonne.
\end{definition*}

\begin{exemple*}
	Une coopérative agricole reçoit des pommes de plusieurs agriculteurs. Elle a prélevé quelques pommes de trois distributeurs $A$, $B$, et $C$, et a mesuré leur poids (appelé ici \emph{calibre}).

  % TODO Faire en sorte que les proportions calculées ne soient pas trop faciles (0 ou 1/2).

  \begin{center}\begin{tabular}{ccp{1cm}ccp{1cm}ccp{1cm}cc}
      \toprule
      A & 196 && B & 119 && B &  76 && A & 131\\
      C & 179 && A & 345 && A & 166 && C &  93\\
      B &  80 && B &  61 && B & 115 && C & 124\\
      A & 378 && B & 183 && A & 139 && B &  55\\
      C & 355 && A & 313 && A & 353 && B & 263\\
      \bottomrule
    \end{tabular}\end{center}

\begin{enumerate}
\item Trier ces données dans le tableau à double entrée ci-dessous.
\begin{center}\begin{tabular}{r|c|c|c}
&$A$&$B$&$C$\\
\hline
\hline
[0;100[&&&\\
\hline
[100;200[&&&\\
\hline
[200;300[&&&\\
\hline
[300;400[&&&\\
\end{tabular}\end{center}
\item En utilisant uniquement le tableau, répondre aux questions suivantes.
\begin{enumerate}
\item Quel est le poids moyen des pommes de l'agriculteur $A$.
\item Les pommes dont le calibre est inférieur à 100g sont trop petites pour être vendues au détail. Quelle est la proportion des pommes de l'agriculeur $B$ qui ont un calibre inférieur à 100g ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exemple*}

\begin{definition*}
Chaque point d'un \blanc{nuage de points} représente un individu, dont les deux caractères étudiés correspondent aux coordonnées de ce point.
\end{definition*}

\newpage

\begin{exemple*}
Voici le nombre de prix Nobel et de magasin Ikea de plusieurs pays.

% TODO Choisir des pays pour avoir un nuage plus joli, plus exploitable, avec des points plus espacés

\begin{center}\begin{tabular}{rcc}
\toprule
Pays & Prix Nobel & Magasins Ikea \\
\midrule
États-Unis  & 411  & 52 \\
Royaume-Uni  & 138  & 22 \\
Allemagne  & 112  & 55 \\
France  & 76  & 36 \\
Suède  & 33  & 21 \\
Japon  & 29  & 13 \\
Pologne  & 19  & 11 \\
Norvège  & 13  & 7 \\
Israël  & 13  & 7 \\
Hongrie  & 13  & 3 \\
Inde  & 12  & 5 \\
Chine & 9 & 37 \\
\bottomrule
\end{tabular}\end{center}

\begin{enumerate}
\item Tracer un nuage de points représentant ces données.
\item Tracer, à main lever, une droite représentant la tendance de ces données.
\item Commenter la tendance observée.
\end{enumerate}
\end{exemple*}

\begin{propriete*}
Un diagramme en barres permet de comparer le même caractères de plusieurs populations.
\end{propriete*}

\begin{propriete*}
Un diagramme circulaire permet de comparer le même caractères de plusieurs populations. Les angles de chacune des sections sont \blanc{proportionnels} à l'effectif du caractère.
\end{propriete*}

\begin{exemple*}
Tracer le diagramme circulaire montrant la répartition des pommes de l'exemple 1 selon l'agriculteur.
\end{exemple*}

\end{document}
